［就算失望，不要絕望］《進擊的巨人》：屍骸的道路 犧牲的意義

作者︰Ｌ

《進擊的巨人》剛播出了第三季part 2，第53、54、55集簡直是動漫史上的最高傑作（尤其是第55集）！在第 53 集《完全試合》中出現了一段十分值得細嚼的一段說話，小毒想在此跟各位巨人迷分享一下我的想法：

（嚴重劇透注意）

話說牆外的調查兵團被野獸巨人的投石攻擊打得接近全滅，調查兵團團長艾爾文決定對野獸巨人發動最後的作戰，帶領剩餘的新兵從正面突擊，引開野獸巨人的注意，讓里維偷偷地在旁邊突襲，但作為誘餌的艾爾文和新兵則會死在野獸巨人的投石攻擊底下。

每人都會死，我們做什麼也毫無意義？

每當我們問自己所做的事情有沒有意義，很多時我們是在問做某件事情究竟有沒有價值。哲學家討論價值時，會區分兩種價值，即工具價值（instrumental value）和內在價值（intrinsic value）。當我們說一樣東西有工具價值，即是說它的價值是在於它能令你獲得其他東西。例如金錢的價值是在於能令你買到其他東西，所以錢有的就只是工具價值；反之，如果你手上的錢是什麼也不能買到，則你手上的只是廢紙，毫無價值可言。另一方面，當我們說一樣東西有內在價值，則其價值不在於令你獲得其他東西，而是它本身就是一樣值得追求的東西，不為其他。

套用這個區分，有意義的事情也可分為兩種：一件幫助你達到其他目標的事情，和不為其他而本身就值得去做的事情。我們日常問事情的意義，通常都是指第一種意義，在問做某件事會帶來什麼的後果。但似乎如果我們只談事情的工具價值，而不談內在價值，則一切只會變得虛無。試想，我想做A只是為了達成B，達成B只是為了達成C，達成C只是為了達成D ⋯⋯這樣無窮後退沒有終點的話，則整串事情似乎毫無意義。例如，你賺錢只是為了賺更多錢，賺更多錢只是為了再賺更多錢，而不去使用到有內在價值的東西，你一連串的努力，無論你賺了多少的錢，也是毫無意義。

所以，一件事情如果有工具價值，似乎必須要其最終能讓你達至有內在價值的事情。

說回調查兵團，艾爾文為何會認同弗洛克，無論是跟隨命令戰死還是違背命令逃走而死都毫無意義呢？那是因為，跟隨命令突擊也好，違背命令逃走也好，都不能令他們活命離開，對他們的存活而言並沒有工具價值，而且兩者本身就不是什麼有內在價值的事情。艾爾文認定的，就是無論那一種選擇調查兵團成員都會死，對其本人自身而言毫無意義。

可是，艾爾文立刻否認他們的犧牲毫無任何意義，因為對自身毫無意義，不代表對他人毫無意義。例如我說一支筆能書寫所以有工具價值的時候，它是對使用者而言有意義，而對那支筆本身來說是沒有任何意義。說回人類，當我們說一個人做的一件事情有工具價值，付出了A以達成B，很多時候付出A的人和達成B的是同一個人，但這不是必然。一件事情有沒有工具價值上的意義，在於能否達成其目的（和其目的本身有沒有內在價值），付出的人和達成的人並不需要是同一人。

艾爾文說的，就是就算他們的犧牲對他們自己本身毫無意義，也可以對其他人有意義。就算他們將死去，他們死前所做的事情也可以對活着的人有價值。

（續）

意義的延續 後人的努力

那麼，只要是為了他人所付出，自己所付出的犧牲也會變得有意義嗎？這也不一定。艾爾文之後說，之前同伴之死的意義，是由他們賦予；他們將會犧牲這件事情的意義，是要託付給生存的人。這表示着，無論是前人或是他們自己的犧牲，他們的行動是否有意義，還要看後人的行為。

當我們說做一件事情A有意義，而其意義在於達成B這個目的，當付出了A但卻達成不了B的時候，做A這事情便會變得毫無意義，因為其達成不了其工具價值。所以，付出了A是否有意義，將取決於是否能達成其目的B。也即是說，當付出A和達成B並不是同一個人的時候，付出A的人的行為是否有意義將視乎其他人能否達成B這目的。換句說話講，一件事情發生時，其工具價值的意義並未決定，要視乎之後能否達至其目的。所以艾爾文才會說，究竟之前所犧牲的士兵究竟是勇敢還是可悲，還要取決於還在生的士兵們。

不過，這也不是說人所付出的意義完全取決於之後達成的人（無論是他本人或其他人）的行為。一件事情是否有工具價值的意義，在於其是否能達成目的，所以並不是所有的付出也能有意義，卻是必須能夠幫助達成目標的才能有意義。付出者作出了犧牲，卻無助達成目的，也是毫無意義。

所以，如果行為付出者和達成者並不是同一人，則這事情的意義由付出者和達成者兩方共同賦予。前人付出了，後人不想前人的犧牲變得毫無意義的話，則必須將其目的達成，未能達成的話也要維持達成的可能，再託付給之後其他人的人去達成。後人努力完成前人的目標，使得前人的犧牲變得有意義，後人的努力也會隨之變得有意義。後人的努力，使得前人的犧牲變得有意義；前人的犧牲，也使得後人的努力變得有意義。犧牲的意義，就可以這樣延續下去。

甚至，為了使他人犧牲得有意義，要像一隻惡魔般，利用他人之犧牲以達成目標，就像艾爾文利用他自己和其他新兵的屍骸，成功為里維鋪下了戰勝的道路。或許，利用他人之犧牲會令你覺得是一種罪孽，但這也會使得他人之犧牲更有意義。

艾爾文在對着新兵們發表最後作戰計劃之前，曾經和里維有以下情節：艾爾文表示，他的畢生夢想就是想證實自己的某個關於世界的假設，而證據就在當時不遠的地方，他甚至有想過遺下調查兵團自己一個前往該處，但⋯⋯

艾爾文聽畢先露出了一個錯愕的表情，然後露出一個滿意的笑容，說了一句多謝。艾爾文知道，如果里維能夠擊敗野獸巨人，那麼他的犧牲，包括他的性命及夢想，以及其他調查兵團團員獻出的生命，也變得有意義。

最後，我想用我近日狂 loop 的今季主題曲《憧憬と屍の道》歌詞中的其中一段作結。艾爾迪亞人加油，不要令調查兵團犧牲得毫無意義。

8/9去美國領事館請願
派人道支援/過人權法

另有大量文宣推人權法
請瘋狂tweet and retweet

推

一直都覺得巨人係講緊香港

馬萊國 = 支共
香港人 = 惡魔的後裔 （必須消滅）
泛民 = 初代王 （不戰之約）
藍絲 = 內牆順民
憲兵團 = 警察 （幫手維穩）

呢幕好深刻 以前無思考將會發生係香港人身上

But things changed suddenly
I lost my dreams in this disaster

無腦巨人=popo

一膽二力工功夫

決心幾時都咁重要